# Курсовая работа Проктор-поиск

## Описание
Курсовая работа представляет из себя сайт, на котором можно зарегистрировать объявление о поиске проктора. Сайт позволяет оставить контактные данные, наименование заказчика и время экзамена или иного мероприятия, когда необходимо оказать услугу. После того, как форма была заполнена и отправлена на сервер, данные попадают в базу данных. Далее они отображаются в общем списке объявлений. На странице со списком объявлений используется SSR (Server Side Rendering) с использованием языка-надстройки над html, добавляющий возможность выполнять C++ код и вставлять данные прямо в разметку.

## Технологии
Для реализации проекта была использована C++ библиотека [Drogon](https://github.com/an-tao/drogon), которая является самым эффективным веб-фреймворком по версии TechEmpower на данный момент.
[![Benchmark](https://gitlab.com/Vika_Voevodina/proctorsystem/-/raw/master/pictures/benchmark.png)]()

В рамках работы были задействованы основные возможности фреймворка:
* Управление контроллерами для обработки запросов
* Подключение и использование базы данных через встроенную ORM
* SSR-движок
* Раздача статических файлов.

Также был использован BootStrap 4 в связке с Bootstrap Studio для верстки и оформления веб-страниц.

## Техническое задание
1. Установить зависимости фреймворка:
2. Ознакомиться с документацией
3. Разобраться с устройством фреймворка
4. Разработать сервис

В сервисе должно быть реализовано два экрана: один для регистрации объявления, второй для просмотра списка всех объявлений.

Следует отметить, что первый пункт оказался одним из самых трудозатратных, даже несмотря на использование пакетного менеджера. Сложно представить ситуацию с ручной установкой всех зависимостей. Также у фреймворка полностью отсутствуют примеры кода и кейсы использования, документация покрывает далеко не все моменты и детали. Все это в совокупонсти многократно усложнило разработку проекта.

## Инструкция по запуску
Необходимо установить менеджер зависимостей [vcpkg](https://github.com/microsoft/vcpkg), [документация](https://vcpkg.readthedocs.io/en/latest/)
#### Установка vcpkg
Создадим папку для менеджера пакетов, пройдем в нее и проведем клонирование репозитория, далее запустим скрипт установки (требуется PowerShell). Также для удобства путь до папки с vcpkg был добавлен в переменную среды PATH, для доступа из любой точки Windows
```
> git clone https://github.com/microsoft/vcpkg
> vcpkg\bootstrap-vcpkg.bat
```
Установим интересующую нас библиотеку. Тут нам встречается подводный камень, связанный с архитектурой. Версия x86 не собралась на ПК с архитектурой x64 (что довольно странно). Поэтому для установке мне потребовалось указать дополнительный аргумент --triplet, у вас может быть иная ситуация
```
> vcpkg install drogon --triplet x64-windows
```
После того, как все установится, требуется включить интеграцию в сборки
```
> vcpkg integrate install
```
В консоли отобразится подсказка. В дальнейшем нужно использовать переменную -DCMAKE_TOOLCHAIN_FILE при сборке проекта.
> Если вы используете Visual Studio, то желательно пересоздать проект, чтобы все изменения применились автоматически.

> Если вы используете Clion нужно добавить полученную переменную в File -> Build, Execution, Deployment -> CMake -> Cmake options.

Важно отметить, что проект запускается компилятором MVSC 2019 года. При компиляции проекта компилятором G++ и GCC из MinGW происходит ошибка! Проводим сборку при помощи внутренних средств среды разработки или CMake, компилируем и запускаем ProctorSystem.exe в папке билда.

## Эксплуатация
Нужно открыть браузер и набрать в URL строке localhost. Переходим на сайт и используем.

#### Скриншоты
![Форма](https://gitlab.com/Vika_Voevodina/proctorsystem/-/raw/master/pictures/%D0%A4%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0.png)

---

![Пустой список](https://gitlab.com/Vika_Voevodina/proctorsystem/-/raw/master/pictures/%D0%97%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9%20%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA.png)

---

![Заполненный список](https://gitlab.com/Vika_Voevodina/proctorsystem/-/raw/master/pictures/%D0%9F%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%20%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA.png)

---

# Документация к Проктор-поиску

## Описание функционала
Курсовая работа представляет из себя веб-сервис по публикации запросов 
на поиск проктора. Позволяет размещать на странице объявление с названием 
университета, контактного телефона и времени, на которое нужен проктор

## Техническая часть
Сервис полностью выполнен на фреймворке Drogon. Используются следующие встроенные модули:

- ORM
- SSR
- Controllers
- Static Serving

## ORM
В проекте используется база данных SQLite3. Обертки _Ad.cc_ и _Ad.h_ к БД генерируется фреймворком на основе 
структуры самой БД. В дальнейшем они позволяют работать при помощи сгенерированных классов и методов.


## SSR
В фреймворк встроен движок для ренедера HTML страниц со вставкой данных. Код страниц находится в папке _views_. Он 
совмещает в себе HTML и C++, позволяя использовать циклы, условия и другие преимущества языка программирования. Каждый 
файл отвечает за отдельную страницу финального сайта

##### Пример кода:
```html 
<%c++ for(auto row:db_data){%>
<tr>
    <td>{%row["phone"]%}</td>
    <td>{%row["university"]%}</td>
    <td>{%row["time"]%}</td>
</tr>
<%c++}%>
```

## Controllers
Основная логика сервиса реализована в файлах внутри папки _controllers_. _TestCtrl.h_ отвечает за роутинг и 
использование соответствующих методов для каждого роута. _TestCtrl.cc_ иммет реализацию логических методов.
Они обрабатывают сами запросы, взаимодействуют с базой данных и вызывают методы рендера страниц с передачей данных.
##### Пример метода:
```C++
//  Задаем значение переменной title для последующего рендера
data.insert("title", "Список для прокторов");

//  Получаем Объект для работы с БД
auto dbc = drogon::app().getDbClient("my_client");

// Выполняем запросы
dbc->execSqlSync("create table if not exists ad(id int primary key, phone text, time text, university text)");
auto res = dbc->execSqlSync("SELECT time, phone, university from ad");

// Формируем объект данных для отправки в SSR движок
std::vector<std::map<std::string, std::string>> db_data;
std::map<std::string, std::string> dict_row = {};
for (auto row : res) {
dict_row = {
    {"university", row["university"].as<std::string>()},
    {"time",       row["time"].as<std::string>()},
    {"phone",      row["phone"].as<std::string>()},
};
db_data.push_back(dict_row);
}

// Прозводим вставку и рендер
data.insert("db_data", db_data);
auto resp = HttpResponse::newHttpViewResponse("List.csp", data);

//Возвращаем страницу
callback(resp);
}
```

## Static Serving
Используется для раздачи статических файлов, таких как шрифты, стили, js-модули. Чтобы шаблоны страниц увидели эти 
файлы, их необходимо поместить в той же папке, что указана в конфигурации
```json
{
    "load_dynamic_views": true,
    //dynamic_views_path: If the path isn't prefixed with /, ./ or ../,
    //it is relative path of document_root path
    "dynamic_views_path": [
      "./views"
    ]
}
```